\begin{resumen}
	El problema de la satisfacibilidad booleana (SAT) es un problema NP-completo que consiste en determinar si existe una asignación de valores de verdad a las variables de una fórmula booleana que la hagan verdadera. La teoría de lenguajes formales es una rama de la ciencia de la computación que estudia los lenguajes formales y sus propiedades. El objetivo de este trabajo es vincular el problema de la satisfacibilidad booleana con la teoría de lenguajes formales con el fin de construir el lenguaje de las interpretaciones que satisfacen una fórmula.

	En este trabajo, se propone un enfoque que consiste en construir un autómata finito que reconoce el lenguaje de las interpretaciones que satisfacen a cada cláusula independientemente, asumiendo que cada cláusula puede satisfacerse con una interpretación diferente. Luego, se intersecta dicho autómata con un lenguaje que obliga a que cada cláusula se satisfaga con la misma interpretación. Esto permite resolver el problema de la satisfacibilidad booleana determinando si el lenguaje resultante es vacío.

	A partir de esta construcción se demuestra un teorema que aplica a cualquier formalismo capaz de generar este lenguaje de repeticiones. El teorema establece que no pueden existir simultáneamente un algoritmo polinomial para construir una representación de la intersección con un lenguaje regular en el mismo formalismo, y un algoritmo polinomial para decidir el vacío del lenguaje resultante, a menos que \pnp.

	Posteriormente se estudia el caso de las gramáticas libres de contexto múltiple paralelas (pMCFG), un formalismo reportado en la literatura como cerrado bajo intersección con lenguajes regulares y con problema de vacío decidible en tiempo polinomial. Se muestra mediante un contraejemplo que el procedimiento de intersección propuesto en la literatura para este formalismo es incorrecto, y se demuestra que, para este formalismo, no puede existir un algoritmo polinomial para construir una pMCFG que represente la intersección con un lenguaje regular a menos que \pnp.
\end{resumen}

\begin{abstract}
	The Boolean satisfiability problem (SAT) is an NP-complete problem that consists of determining whether there exists an assignment of truth values to the variables of a Boolean formula that makes the formula true. Formal language theory is a branch of computer science that studies formal languages and their properties. The objective of this work is to relate the Boolean satisfiability problem to formal language theory in order to construct the language of the interpretations that satisfy a formula.

	In this work, an approach is proposed that consists of constructing a finite automaton that recognizes the language of interpretations that satisfy each clause independently, assuming that each clause may be satisfied by a different interpretation. This automaton is then intersected with a language that enforces all clauses to be satisfied by the same interpretation. This makes it possible to solve the Boolean satisfiability problem by determining whether the resulting language is empty.

	From this construction, a theorem is proved that applies to any formalism capable of generating this repetition language. The theorem states that there cannot simultaneously exist a polynomial-time algorithm for constructing a representation of the intersection with a regular language within the same formalism and a polynomial-time algorithm for deciding emptiness of the resulting language, unless \pnp.

	Subsequently, the case of parallel multiple context-free grammars (pMCFGs) is studied. This formalism has been reported in the literature as being closed under intersection with regular languages and having a polynomial-time emptiness problem. It is shown by means of a counterexample that the intersection procedure proposed in the literature for this formalism is incorrect, and it is proved that, for this formalism, a polynomial-time algorithm for constructing a pMCFG that represents the intersection with a regular language cannot exist unless \pnp.

\end{abstract}