\chapter{Gramáticas libres de contexto múltiple paralelas}
\label{ch:pmcfg}

La gramáticas libres de contexto múltiple paralelas (pMCFG) \cite{Seki1991OnMC} fueron introducidas en 1991 por Seki et al. como una generalización de las gramáticas libres de contexto (CFG). Estas fueron desarrolladas con el objetivo de proporcionar un formalismo gramatical capaz de generar lenguajes que no pueden ser generados por CFG, pero que aún mantienen ciertas de sus propiedades, como la decidibilidad del problema del vacío.

Las gramáticas libres de contexto múltiple paralelas se utilizan en el capítulo \ref{ch:w-plus} para construir una gramática que genere el lenguaje de las interpretaciones de fórmulas booleanas.

En la sección \ref{sec:definitions} se presentan las definiciones formales de las pMCFG y de las gramáticas libres de contexto múltiple (MCFG), que son un caso particular de las pMCFG. En la sección \ref{sec:emptiness} se muestra un algoritmo para resolver el problema del vacío de las pMCFG y se analiza su complejidad. En la sección \ref{sec:pmcfg-intersection} se expone el algoritmo para determinar la intersección de una MCFG con un lenguaje regular, se analiza su complejidad y se demuestra que dicho algoritmo no es aplicable a las pMCFG.

A continuación se introducen las gramáticas libres de contexto múltiple paralelas.

\section{Definiciones}
\label{sec:definitions}

Las gramáticas libres de contexto múltiple (MCFG) y libres de contexto múltiple paralelas (pMCFG) son generalizaciones de las gramáticas libres de contexto (CFG) que permiten la generación de una familia de lenguajes más amplia que estas, pero más reducida que la de los lenguajes dependientes del contexto \cite{Seki1991OnMC}. La idea de ambos formalismos es extender las CFG de forma tal que los símbolos no terminales puedan generar tuplas de cadenas en lugar de una sola cadena \cite{Seki1991OnMC}.

Estas gramáticas contienen reglas de producción capaces de especificar cómo combinar tuplas de cadenas para generar nuevas tuplas, mediante la aplicación de una función intermedia que reordena y concatena las cadenas generadas por los símbolos no terminales.

En una CFG, una producción permite convertir una cadena de terminales y no terminales en otra. Por ejemplo la producción $A \to aB$ permite convertir la cadena $abAbb$ en la cadena $abaBbb$. En el caso de las pMCFG es posible convertir tuplas en tuplas, por ejemplo, la tupla $(aaa, bbb, ccc)$ se pudiera convertir en la tupla $(ccca, bbba, aaac)$. Para ello se utilizan funciones de reordenamiento. Estas se definen a continuación.

\begin{definition}
    Sea $T$ un alfabeto. Una función $f$ es una función de reordenamiento sobre $T$ si existen un entero $k \geq 0$ y enteros $d_0, d_1, \ldots, d_k \geq 0$ tales que
    $$
        f : (T^*)^{d_1} \times \cdots \times (T^*)^{d_k}
        \to
        (T^*)^{d_0},
    $$
    y cada componente de
    $$
        f(\vec{x}_1, \ldots, \vec{x}_k)
    $$
    es una concatenación finita de símbolos de $T$ y de componentes de las tuplas
    $$
        \vec{x}_i = (x_{i1}, \ldots, x_{id_i})
    $$
    para $1 \leq i \leq k$.
\end{definition}

En la figura \ref{fig:reorder-fn} se muestran ejemplos de funciones de reordenamiento. En los casos particulares de $g(\vec{x_1}, \vec{x_2})$ y $h()$ se tiene que las componentes $x_{ij}$ de las tuplas $x_i$ aparecen a lo sumo una vez en las componentes de la tupla resultante de aplicar $g$ y $h$. A las funciones de reordenamiento que cumplen esta condición se les llama funciones de reordenamiento lineales. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    $$
    \begin{aligned}
        f : (T^*)^2 \times (T^*)^1 &\to (T^*)^3
        &
        f[(x_{11}, x_{12}), (x_{21}, x_{22}, x_{23})] &= (x_{11}x_{21}x_{12}, x_{22}x_{23}x_{11}, aax_{11})
        \\[0.4em]
        g : (T^*)^1 \times (T^*)^1
        &\to (T^*)^1
        &
        g[(x_{11}), (x_{21})]
        &= ax_{11}x_{21}
        \\[0.4em]
        h : (T^*)^0
        &\to (T^*)^1
        &
        h()
        &= \eword
        \\[0.4em]
    \end{aligned}
    $$

    \caption{Ejemplos de funciones de reordenamiento sobre el alfabeto $T = \{a\}$.}
    \label{fig:reorder-fn}
\end{figure}


\begin{definition}
    Una función de reordenamiento $f(\vec{x}_1, \ldots, \vec{x}_k)$ es lineal si cada componente $x_{ij}$ de las tuplas $\vec{x}_i$ aparece a lo sumo una vez en las componentes de la tupla resultante de aplicar $f(\vec{x}_1, \ldots, \vec{x}_k)$.
\end{definition}

La función $f$ de la figura \ref{fig:reorder-fn} no es lineal, mientras que las funciones $g$ y $h$ sí lo son.

A partir de las funciones de reordenamiento se definen las gramáticas libres de contexto múltiple paralelas.

\begin{definition}
    Una gramática libre de contexto múltiple paralela (pMCFG) es una tupla $G = (N, T, F, P, S)$ donde:

    \begin{itemize}
        \item $N$ es un conjunto finito de símbolos llamados símbolos no terminales, cada $A \in N$ tiene una dimensión asociada $dim(A) \geq 1$. Esta dimension se representa mediante $dim(A)$.
        \item $T$ es un conjunto finito de símbolos llamados terminales. Se cumple que $N \cap T = \emptyset$.
        \item $F$ es un conjunto finito de funciones de reordenamiento.
        \item $P$ es un conjunto finito de reglas de la forma $A_0 \to f(A_1, \ldots, A_k)$ con $k \geq 0, f \in F$ tal que $f: (T^*)^{dim(A_1)} \times \ldots \times (T^*)^{dim(A_k)} \to (T^*)^{dim(A_0)}$.
        \item $S$ es un símbolo no terminal inicial con $dim(S) = 1$.
    \end{itemize}
\end{definition}

La dimensión de los no terminales está determinada por las reglas de producción en las que participan. En una regla de la forma
$$
A_0 \to f(A_1,\ldots,A_k),
$$
la función de reordenamiento
$$
f : (T^*)^{dim(A_1)} \times \cdots \times (T^*)^{dim(A_k)}
\to (T^*)^{dim(A_0)}
$$
impone que el símbolo $A_i$ genere exactamente $dim(A_i)$ componentes, mientras que $A_0$ genera $dim(A_0)$ componentes.

Por ejemplo, si se tiene una función de reordenamiento
$$
f : (T^*)^2 \times (T^*)^1 \to (T^*)^3,
$$
entonces una regla
$$
A \to f(B,C)
$$
requiere que $dim(B)=2$, $dim(C)=1$ y $dim(A)=3$.

Los símbolos terminales corresponden a los símbolos ordinarios de las cadenas generadas por la gramática. Por ejemplo, si $T=\{a,b\}$, entonces las cadenas producidas por la gramática estarán formadas únicamente por símbolos $a$ y $b$.

Asimismo, las funciones de reordenamiento especifican cómo combinar las componentes generadas por distintos no terminales. Por ejemplo, las funciones
$$
\begin{aligned}
f : (T^*)^1 &\to (T^*)^1
&
f[(x_{11})] &= x_{11}x_{11}
\\[0.4em]
g : (T^*)^1 \times (T^*)^1
    &\to (T^*)^1
&
g[(x_{11}), (x_{21})]
    &= ax_{11}x_{21}
\end{aligned}
$$
duplican una cadena y concatenan dos cadenas precedidas por el símbolo terminal $a$, respectivamente.

En una pMCFG cada símbolo no terminal $A$ tiene asociado un conjunto $L(A)$ de tuplas de cadenas, construido aplicando las funciones de reordenamiento a tuplas previamente obtenidas a partir de las reglas de la pMCFG. El lenguaje generado por la pMCFG es el conjunto de cadenas que se pueden obtener a partir del símbolo inicial $S$ mediante este proceso.

\begin{definition}
    \label{def:nt-lang}
    Sea $G = (N, T, F, P, S)$ una pMCFG. Se define para todo $A \in N$, el lenguaje asociado $L(A)$ donde $L(A) \subseteq (T^*)^{\dim(A)}$ como  el menor conjunto que cumple las siguientes condiciones:
    \begin{itemize}
        \item Para toda regla $A \to f() \in P$, se tiene que $f() \in L(A)$.
        \item Para toda regla $A \to f(A_1, \ldots, A_k) \in P$ con $k \geq 1$, si $\vec{x_i} \in L(A_i)$ para $1 \leq i \leq k$, entonces se tiene que $f(\vec{x_1}, \ldots, \vec{x_k}) \in L(A)$.
    \end{itemize}

    El lenguaje generado por la pMCFG $G$ es el conjunto de cadenas terminales asociado al símbolo inicial $S$, es decir, $L(G) = \{ w \in T^* \suchthat (w) \in L(S) \}$.
\end{definition}

Nótese que los elementos del lenguaje de un símbolo no terminal $A$ son tuplas de cadenas, mientras que los elementos del lenguaje generado por la pMCFG son cadenas de símbolos terminales. Debido a que el símbolo inicial $S$ tiene dimensión 1, se tiene que $L(S)$ es un conjunto de tuplas de la forma $(w)$ con $w \in T^*$. Al lenguaje de una pMCFG pertenecen las cadenas $w$ para las cuales existe una tupla $(w) \in L(S)$, no exactamente las tuplas $(w)$ que pertenecen a $L(S)$.

La pMCFG $G_1$ del ejemplo \ref{fig:pmcfg-example} de la página \pageref{fig:pmcfg-example} genera el lenguaje $\{a^{2^n} \suchthat n \geq 0\}$ \cite{Seki1991OnMC}. Para ilustrar este hecho se demostrará que la cadena $a^4 \in L(G_1)$:

\begin{itemize}
    \item $(\eword) \in L(A)$ porque existe la producción $A \to h()$ y $h() = \eword$.
    \item $(a) \in L(S)$ porque $(\eword) \in L(A)$, $g[(\eword), (\eword)] = (a)$ y existe la producción $S \to g(A, A)$. 
    \item $(a^2) \in L(S)$ porque $(a) \in L(S)$, $f[(a)] = (aa)$ y existe la producción $S \to f(S)$.
    \item $(a^4) \in L(S)$ porque $(a^2) \in L(S)$, $f[(a^2)] = (a^4)$ y existe la producción $S \to f(S)$.
    \item $a^4 \in L(G_1)$ porque $(a^4) \in L(S)$.
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
    \centering
    $G_1 = (N,T,F,P,S)$ donde $N = \{S,A\}$ y $T = \{a\}$.
    
    $P$ y $F$ contienen las siguientes producciones y funciones respectivamente:

    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{align*}
            S &\to f(S), \quad \\
            S &\to g(A,A), \quad \\
            A &\to h()
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{align*}
            f[(x_{11})] &= (x_{11}x_{11}) \\
            g[(x_{11}),(x_{21})] &= (ax_{11}x_{21}) \\
            h() &= (\eword)
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \caption{Gramática libre de contexto múltiple paralela que genera el lenguaje $\{a^{2^n} \suchthat n \geq 0\}$.}
    \label{fig:pmcfg-example}
\end{figure}

En \cite{Seki1991OnMC} se definen las gramáticas libres de contexto múltiple (MCFG) las cuales son un caso particular de las pMCFG, en las que se restringe el tipo de funciones de reordenamiento permitidas a funciones lineales. Este formalismo es de interés para este trabajo, pues en \cite{Seki1991OnMC} se presenta un método para construir la intersección de una MCFG con un lenguaje regular el cual se propone también para pMCFG. Este método se expone en la sección \ref{sec:pmcfg-intersection} y se demuestra que no es aplicable para las pMCFG.

A continuación se definen formalmente las gramáticas libres de contexto múltiple.

\begin{definition}
    Una gramática libre de contexto múltiple (MCFG) es una tupla $G = (N, T, F, P, S)$ donde:
    \begin{itemize}
        \item $N$ es un conjunto finito de símbolos llamados símbolos no terminales, cada $A \in N$ tiene una dimensión asociada $dim(A) \geq 1$. Esta dimension se representa mediante $dim(A)$.
        \item $T$ es un conjunto finito de símbolos llamados terminales. Se cumple que 
        $$
        N \cap T = \emptyset.
        $$
        \item $F$ es un conjunto finito de funciones de reordenamiento lineales.
        \item $P$ es un conjunto finito de reglas de la forma $A_0 \to f(A_1, \ldots, A_k)$ con $k \geq 0, f \in F$ tal que $f: (T^*)^{dim(A_1)} \times \ldots \times (T^*)^{dim(A_k)} \to (T^*)^{dim(A_0)}$.
        \item $S$ es un símbolo no terminal inicial con $dim(S) = 1$.
    \end{itemize}
    El lenguaje generado por una MCFG se define de la misma manera que el lenguaje generado por una pMCFG.
\end{definition}

En el ejemplo de la figura \ref{fig:pmcfg-example} de la página \pageref{fig:pmcfg-example}, la pMCFG $G_1$ no es una MCFG ya que la función $f$ no es lineal.

En la figura \ref{fig:pmcfg-example-2} se muestra la pMCFG $G_2$ que genera el lenguaje $\{www \suchthat w \in \{0, 1\}^+\}$ \cite{ParsingBeyCFG}. Dado que Las funciones $f_1, f_2, f_3, f_4, f_5$ son lineales se tiene que $G_2$ es una MCFG. Para ilustrar este hecho se demostrará que la cadena $010101 \in L(G_2)$:
\begin{itemize}
    \item $(1, 1, 1) \in L(A)$ porque existe la producción $A \to f_5()$ y $f_5() = (1, 1, 1)$.
    \item $(01, 01, 01) \in L(A)$ porque $(1, 1, 1) \in L(A)$, $f_2[(1, 1, 1)] = (01, 01, 01)$ y existe la producción $A \to f_2(A)$.
    \item $(010101) \in L(S)$ porque $(01, 01, 01) \in L(A)$, $f_1[(01, 01, 01)] = (010101)$ y existe la producción $S \to f_1(A)$.
    \item $010101 \in L(G_2)$ porque $(010101) \in L(S)$.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    $G_2 = (N, T, F, P, S)$ donde $N = \{S, A\}$ y $T = \{0, 1\}$. 
    
    $P$ y $F$ contienen las siguientes producciones y funciones respectivamente:

    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{align*}
            S &\to f_1(A) \\
            A &\to f_2(A) \\
            A &\to f_3(A) \\
            A &\to f_4() \\
            A &\to f_5()
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{align*}
            f_1[(x,y,z)] &= (xyz) \\
            f_2[(x,y,z)] &= (0x,0y,0z) \\
            f_3[(x,y,z)] &= (1x,1y,1z) \\
            f_4() &= (0,0,0) \\
            f_5() &= (1,1,1)
        \end{align*}
    \end{minipage}

    \caption{Gramática libre de contexto múltiple paralela que genera el lenguaje $\{www \suchthat w \in \{0, 1\}^+\}$.}
    \label{fig:pmcfg-example-2}
\end{figure}

En siguientes secciones se estudia cómo resolver el problema del vacío de las pMCFG y la intersección de estas con lenguajes regulares.

\section{Problema del vacío para pMCFG y MCFG}
\label{sec:emptiness}

Aunque la familia de lenguajes que generan las pMCFG es estrictamente más amplia que la de las CFG \cite{Seki1991OnMC}, resolver el problema del vacío para una pMCFG es igual de complejo que resolver el mismo problema para una CFG. De hecho, el algoritmo para resolver el problema del vacío para una pMCFG es similar al algoritmo análogo para una CFG expuesto en \cite{automataTheory}.

Para exponer el algoritmo que determina si el lenguaje generado por una pMCFG es vacío, es necesario definir la noción de símbolo no terminal generador en una pMCFG.

\begin{definition}
    Sea $G = (N, T, F, P, S)$ una pMCFG. Un símbolo no terminal $A \in N$ es generador si y solo si el conjunto asociado al no terminal $A$ es no vacío. Formalmente 
    $$
    L(A) \neq \emptyset.
    $$
\end{definition}

Por ejemplo, en la gramática $G_3$ de la figura \ref{fig:pmcfg-example-3} el símbolo no terminal $S$ es generador, ya que $L(S) = \{(a)\}$ no es vacío, mientras que el símbolo no terminal $A$ no es generador, ya que $L(A)$ es un conjunto vacío.

\begin{figure}[h]
    \centering
    $G_3 = (N,T,F,P,S)$ donde $N = \{S,A\}$ y $T = \{a,b\}$.
    
    $P$ y $F$ contienen las siguientes producciones y funciones respectivamente:
    
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{align*}
            S &\to g(), \\
            A &\to f(A)
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \begin{align*}
            g() &= (a) \\
            f[(x)] &= (x)
        \end{align*}
    \end{minipage}

    \caption{Gramática libre de contexto múltiple paralela con símbolos generadores y no generadores.}
    \label{fig:pmcfg-example-3}
\end{figure}


Como consecuencia directa, para una pMCFG $G$ con símbolo inicial $S$ se tiene que $L(G)$ contiene algún elemento si y solo si $S$  es generador. Esto permite que determinar si $L(G)$ es vacío, sea equivalente a computar el conjunto de no terminales generadores de $G$ y comprobar si $S$ no pertenece a este conjunto.

El algoritmo para determinar si $L(G)$ es vacío consiste en construir iterativamente el conjunto de símbolos generadores. 

Inicialmente, se consideran generadores todos los símbolos no terminales que poseen una regla de producción de la forma $A \to f()$. Luego, mientras existan reglas $A \to f(A_1, \ldots, A_k)$ tales que todos los símbolos $A_i$ sean generadores y $A$ no lo sea, se añade $A$ al conjunto de símbolos generadores.

Este procedimiento replica directamente la definición \ref{def:nt-lang} en la que se define el conjunto $L(A)$, ya que un símbolo no terminal es generador si y solo si puede obtenerse a partir de reglas cuyos argumentos generan tuplas terminales.

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Determinación de símbolos generadores en una pMCFG}
    \KwIn{Una pMCFG $M = (N, T, F, P, S)$}
    \KwOut{Conjunto de símbolos generadores} $Gen \gets \{ A \in N \suchthat A \to f() \in P \}$\; $cambio \gets$ verdadero\;
    \While{$cambio$}{ $cambio \gets$ falso\;
        \ForEach{regla $A \to f(A_1, \ldots, A_k) \in P$}{
            \If{$A_1, \ldots, A_k \in Gen$ \textbf{y} $A \notin Gen$}{
                añadir $A$ a $Gen$\;
                $cambio \gets$ verdadero\;
            }
        }
    }
    \Return $Gen$\;
\end{algorithm}

A continuación se procederá a analizar la correctitud y complejidad del algoritmo presentado.

La correctitud del algoritmo es directa dada la definición de $L(A)$: cada símbolo añadido al conjunto corresponde a un símbolo no terminal capaz de generar al menos una tupla terminal, y recíprocamente, todo símbolo generador será eventualmente añadido por el algoritmo. Por lo tanto, al finalizar la ejecución del algoritmo, el conjunto calculado coincide exactamente con el conjunto de símbolos generadores de la gramática. En consecuencia, el lenguaje generado por $G$ no es vacío si y solo si $S$ es generador. Esto es  
$$
L(G) \neq \emptyset \iff S \in Gen.
$$

Para analizar la complejidad del algoritmo, se definirá el tamaño $|G|$ de una pMCFG $G$ como el número total de ocurrencias de símbolos no terminales en las reglas de producción de $G$. Por ejemplo, la gramática $G_1$ del ejemplo \ref{fig:pmcfg-example} de la página \pageref{fig:pmcfg-example} tiene tamaño $|G_1| = 3$.

En cada iteración del ciclo, el algoritmo recorre todas las reglas de producción y, para cada regla $A \to f(A_1, \ldots, A_k)$ verifica si todos los símbolos $A_1, \ldots, A_k$ pertenecen a $Gen$. Por lo tanto, el costo total de cada iteración es lineal en el tamaño de la gramática.

Además, en cada iteración se añade al menos un símbolo no terminal nuevo a $Gen$, o el algoritmo termina. Como existen a lo sumo $|N|$ símbolos no terminales, el número total de iteraciones es acotado por $|N|$.

En consecuencia, el algoritmo tiene complejidad temporal $O(|N| \cdot |G|)$, y, dado que $|N| \leq |G|$, también puede expresarse como $O(|G|^2)$. Este resultado permite enunciar el siguiente teorema:

\begin{theorem}
    \label{thm:empty-pmcfg}
    El problema del vacío para una pMCFG es decidible en tiempo polinomial respecto al tamaño de la gramática.
\end{theorem}

Aunque el algoritmo presentado ya tiene complejidad polinomial, este puede optimizarse de manera análoga al algoritmo para determinar los símbolos generadores en una CFG \cite{automataTheory}. A continuación se describe la idea de esta optimización.

En lugar de recorrer repetidamente todas las reglas de producción, es posible mantener, para cada regla, la cantidad de símbolos no terminales de su lado derecho que aún no han sido identificados como generadores. Cada vez que un nuevo símbolo se añade a $Gen$, se actualizan únicamente las reglas que dependen de este símbolo. De esta forma, cada regla y cada ocurrencia de un símbolo no terminal se procesan un número constante de veces. Por lo tanto, el problema del vacío para una pMCFG puede resolverse en tiempo lineal respecto al tamaño de la gramática \cite{Seki1991OnMC}.

En la siguiente sección se analiza la intersección de una pMCFG y una MCFG con un lenguaje regular, y se demuestra que el método para construir la intersección de una MCFG con un lenguaje regular no es aplicable a las pMCFG.

\section{Intersección de pMCFG y MCFG con lenguajes regulares}
\label{sec:pmcfg-intersection}

En el capítulo \ref{ch:el-teorema} se demuestra que es posible construir el lenguaje de las interpretaciones que satisfacen una fórmula intersectando un autómata finito determinista con el lenguaje $L_{0, 1, d}$. Esto permite que sea posible resolver el problema de la satisfacibilidad booleana decidiendo si el lenguaje resultante de dicha intersección es vacío o no. Dado que el problema del vacío para una pMCFG es decidible en tiempo polinomial, es de interés estudiar la intersección de una pMCFG o una MCFG con un lenguaje regular, y analizar si el resultado de esa intersección pertenece a la misma familia de lenguajes.

\subsection{Intersección de MCFG con DFA}

En \cite{Seki1991OnMC} se demuestra que la intersección de una MCFG con un lenguaje regular es una MCFG. La idea de la demostración es la siguiente.

Dada una MCFG $G = (N, T, F, P, S)$ y un DFA $\automata = (Q, T, \delta, q_0, F_\automata)$ que reconoce un lenguaje regular $R$, se construye     una nueva MCFG $G'$ tal que $L(G') = L(G) \cap R$.

La idea central consiste en enriquecer cada símbolo no terminal $A$ de la MCFG con información sobre los estados del DFA asociados a las componentes de las tuplas en $L(A)$. Si $A$ tiene dimensión $d$, entonces los nuevos símbolos no terminales tienen la forma
$$
    A[(p_1, q_1), \ldots, (p_d, q_d)]
$$

con $p_i,q_i \in Q$ para cada $1 \leq i \leq d$. 

La idea es que este símbolo represente la restricción de $A$ a aquellas tuplas cuya $i$-ésima componente lleva al DFA desde el estado $p_i$ al estado $q_i$.

Formalmente, la construcción garantiza la siguiente propiedad:
\begin{equation}
    \label{eq:intersection-invariant}
    \vec w \in L(A[(p_1, q_1), \ldots, (p_d, q_d)]) \iff \vec w \in L(A) \text{ y } \extran(p_i, w_i) = q_i \quad
    \forall 1 \leq i \leq d,
\end{equation}

donde $\extran$ es la función de transición extendida del DFA y $\vec w = (w_1, \ldots, w_d)$.

Por cada regla $A_0 \to f(A_1, \dots, A_k)$ de $G$ se agrega un conjunto de reglas a en $G'$, una por cada elección de de estados para $A_0, A_1, \ldots, A_k$ que sea consistente con $f$.

Para precisar qué significa \lquoti consistente\rquoti, considérese una regla $A_0 \to f(A_1, \dots, A_k)$ y una elección de no-terminales enriquecidos del lado derecho:
$$
    A'_i = A_i[(p_1^{(i)}, q_1^{(i)}), \ldots, (p_{d_i}^{(i)}, q_{d_i}^{(i)})], \quad 1 \leq i \leq k
$$ 

Cada componente $j$ de $f$ es una concatenación de la forma:
$$
    \alpha_0 z_1 \alpha_1 z_2 \cdots z_m \alpha_m,
$$

donde cada $\alpha_l$ es una cadena de símbolos terminales (posiblemente vacía) y cada $z_l$ es una variable que referencia a una componente de algún $A_i$. Como ya se fijaron los pares de estados de cada $A'_i$, cada variable $z_l$ tiene asociados un estado inicial $r_l$ y un estado final $s_l$: los del par correspondiente.

La componente $j$ del $A'_0$ en el lado izquierdo, tendrá asociado un par $(p_j^{(0)}, q_j^{(0)})$. Se dice que esta componente es \lquoti compatible\rquoti \space si se cumplen las siguientes condiciones:

\begin{itemize}
    \item $\extran(p_j^{(0)}, \alpha_0) = r_1$: leer $\alpha_0$ desde el estado inicial de la componente lleva al estado inicial de la primera variable.
    \item $\extran(s_l, \alpha_l) = r_{l+1}$ para cada $1 \leq l < m$: el estado en el que queda el DFA tras leer la variable $z_l$ debe conectar, mediante $\alpha_l$, con el estado inicial de la variable $z_{l+1}$.
    \item $\extran(s_m, \alpha_m) = q_j^{(0)}$: tras leer la última variable y el último tramo de terminales, el DFA debe quedar en el estado final de la componente.
\end{itemize}

La regla $A'_0 \to f(A'_1, \dots, A'_k)$ se añade a $G'$ si todas sus componentes son compatibles simultáneamente.


Finalmente, por cada estado de aceptación $q_f \in F_\automata$, se añade una nueva regla de la forma $S' \to S[(q_0, q_f)]$ que exige que la cadena generada lleve al DFA desde su estado inicial $q_0$ hasta un estado de aceptación $q_f$. De esta forma, la gramática construida genera exactamente el lenguaje $L(G) \cap R$, donde $G$ es la MCFG original y $R$ es el lenguaje reconocido por el DFA.

Como consecuencia, se tiene el siguiente teorema.

\begin{theorem}
    \label{thm:mcfg-reg}
    La familia de lenguajes generados por las MCFG es cerrada bajo intersección con lenguajes regulares. Esto es, si $G$ es una MCFG y $R$ es un lenguaje regular, entonces existe una MCFG $G'$ tal que $L(G') = L(G) \cap R$.
\end{theorem}

\paragraph{Demostración} Sea una MCFG $G$ y un lenguaje regular $R$, sea un DFA $\automata$ que reconoce $R$. Se construye una MCFG $G'$ tal que $L(G') = L(G) \cap R$ siguiendo el procedimiento de \cite{Seki1991OnMC} descrito anteriormente y se obtiene una MCFG $G'$ tal que $L(G') = L(G) \cap L(\automata)$. Dado que $L(\automata) = R$, se concluye que $L(G') = L(G) \cap R$. \qed

La construcción anterior incrementa el número de símbolos no terminales y reglas de producción al considerar todas las combinaciones posibles de estados del DFA asociadas a las componentes de cada no terminal. El siguiente teorema acota el tamaño de la MCFG resultante y el costo de su construcción.

\begin{theorem}
    Sean $G = (N, T, F, P, S)$ una MCFG y $\automata = (Q, T, \delta, q_0, F_\automata)$ un DFA, sean además:
    \begin{itemize}
        \item $q = |Q|$ el número de estados del $\automata$,
        \item $D = \max_{A \in N} dim(A)$ la máxima dimensión de un símbolo no terminal de $G$.
        \item $r = \max\{k \suchthat A_0 \to f(A_1, \ldots, A_k) \in P\}$ el número máximo de símbolos no terminales en el lado derecho de una regla.
        \item $V$ el máximo número de variables que aparecen en una componente de una función de reordenamiento.
        \item $T$ la máxima longitud de las cadenas de símbolos terminales insertadas entre variables en las funciones de reordenamiento.
    \end{itemize}

    Entonces la MCFG $G'$ obtenida por la construcción anterior tiene $O(|P| \cdot q^{2(r+1)D})$ reglas de producción, y puede construirse en tiempo $O(|P| \cdot q^{2(r+1)D} \cdot DVT)$.
\end{theorem}

\paragraph{Demostración} 
Si un símbolo no terminal $A$ tiene dimensión $d$, entonces los símbolos enriquecidos asociados a $A$ tienen la forma $A[(p_1, q_1), \ldots, (p_d, q_d)]$, donde cada $p_i, q_i \in Q$. Por lo tanto, existen $q^{2d}$ versiones enriquecidas posibles de $A$. En particular, el número de símbolos no terminales construidos para un símbolo de dimensión a lo sumo $D$ es $O(q^{2D})$, aunque, en la práctica, muchos de estos símbolos no se utilizan en reglas de la nueva gramática.

Considérese ahora una regla de producción $A_0 \to f(A_1, \ldots, A_k)$. Para construir las reglas correspondientes en la nueva gramática, es necesario considerar todas las combinaciones posibles de estados asociados a los símbolos $A_0, A_1, \ldots, A_k$. Como

$$
    \sum_{i=0}^{k} dim(A_i) \leq (k+1)D \leq (r+1)D,
$$

entonces el número de combinaciones posibles de estados es
$$
    q^{2\sum_{i=0}^{k} dim(A_i)} \leq q^{2(r+1)D}.
$$

Por lo tanto, en el peor caso una regla original genera $O(q^{2(r+1)D})$ reglas en la nueva gramática, y el número total de reglas en $G'$ es $O(|P| \cdot q^{2(r+1)D})$.

Además, por cada combinación de estados, es necesario verificar la compatibilidad de las transiciones del DFA con la concatenación definida por la función de reordenamiento correspondiente. La verificación de la compatibilidad para una regla cuesta $O(DVT)$, ya que a lo sumo deben verificarse $D$ componentes, cada una con $O(V)$ variables y $O(T)$ símbolos terminales entre ellas.

En total el costo de la construcción es $O(|P| \cdot q^{2(r+1)D} \cdot DVT)$. \qed

Aunque la construcción anterior puede tomar un tiempo exponencial respecto a la gramática original, es polinomial respecto al número de estados del DFA. Esto significa que para una MCFG específica, intersectar dicha MCFG con un DFA es un problema que puede ser resuelto en tiempo polinomial.

La construcción del teorema \ref{thm:mcfg-reg} no es aplicable en el caso de las pMCFG, ya que para mantener la propiedad de la ecuación \ref{eq:intersection-invariant} es necesario que las funciones de reordenamiento sean lineales.

En la siguiente sección se muestra que el método propuesto para hallar la intersección de una MCFG con un DFA no es suficiente para hallar la intersección de una pMCFG con un DFA.

\subsection{Intersección de pMCFG con DFA}

Hallar la intersección de una pMCFG con un DFA es más complejo que en el caso de una MCFG, debido a que las funciones de reordenamiento no son necesariamente lineales. En \cite{Seki1991OnMC} se plantea que se puede usar el mismo método que para una MCFG. Sin embargo, este método no es aplicable a una pMCFG, es posible demostrarlo con un contraejemplo.

Sea la pMCFG $G_{aa} = (N, T, F, P, S)$ con 
\begin{itemize}
    \item $N = \{S, A\}$
    \item $T = \{a\}$
    \item $F = \{f, g\}$ donde $f(x) = xx$ y $g() = a$.
    \item $P$ contiene las reglas de producción $S \to f(A)$ y $A \to g()$.
\end{itemize}

Dada la definición de $L(G_{aa})$, se tiene que:
\begin{itemize}
    \item $(a) \in L(A)$ porque existe la producción $A \to g()$ y $g() = (a)$.
    \item $(aa) \in L(S)$ porque $(a) \in L(A)$, $f[(a)] = (aa)$ y existe la producción $S \to f(A)$.
    \item $aa \in L(G_{aa})$ porque $(aa) \in L(S)$.
\end{itemize}

Luego lo tanto $aa \in L(G_{aa})$.

Sea $\mathcal{A} = (\{q_0, q_1, q_2\}, T, \delta, q_0, \{q_2\})$ con función de transición $\delta$ definida como:
\begin{itemize}
    \item $\delta(q_0, a) = q_1$
    \item $\delta(q_1, a) = q_2$
\end{itemize}

Este autómata reconoce el lenguaje $\{aa\}$, por lo tanto $L(\mathcal{A}) = \{aa\}$. En la figura \ref{fig:dfa-example-2} se muestra la representación gráfica del autómata $\mathcal{A}$. 

\begin{figure}[t]
    \centering
    \begin{otherlanguage}{english}
        \begin{tikzpicture}[shorten >=1pt, node distance=2cm, on grid, auto]
           \node[state, initial] (q_0)   {$q_0$};
           \node[state] (q_1) [right=of q_0] {$q_1$};
           \node[state, accepting] (q_2) [right=of q_1] {$q_2$};
           \path[->] 
           (q_0) edge node {a} (q_1)
           (q_1) edge node {a} (q_2);
        \end{tikzpicture}
    \end{otherlanguage}
    \caption{DFA $\mathcal{A}$ que reconoce el lenguaje $\{aa\}$.}
    \label{fig:dfa-example-2}
\end{figure}

Se tiene que la cadena $aa$ pertenece a $L(G_{aa}) \cap L(\mathcal{A})$, por tanto al efectuar la construcción del teorema \ref{thm:mcfg-reg} para hallar la intersección, la gramática obtenida debería ser capaz de reconocer $aa$.

Al efectuar el método propuesto. La nueva gramática $G' = (N', T, F, P', S')$ tiene los símbolos no terminales 
$$
N' = \{S'\} \cup \{A[(p, q)], S[(p, q)] \suchthat p, q \in Q\}
$$

En las nuevas reglas de producción $P'$ las reglas correspondientes a $A \to g()$ son de la forma 
$$
A[(p, q)] \to g().
$$ 
Dado que $g() = a$, las reglas de esta forma solo serán válidas si 
$$
\delta(p, a) = q,
$$
lo cual solo se cumple para $(q_0, q_1)$ y $(q_1, q_2)$. Luego, las reglas de esta forma en $P'$ son 
$$
A[(q_0, q_1)] \to g() \quad \text{y} \quad A[(q_1, q_2)] \to g().
$$
Por tanto, solo los no terminales $A[(q_0, q_1)]$ y $A[(q_1, q_2)]$ pueden generar la cadena $a$.

Las reglas en $P'$ correspondientes a $S \to f(A)$ con $f(x) = xx$, son de la forma 
$$
S[(p, q)] \to f(A[(r, s)]).
$$

La única componente de $f$ es $xx$, la cual es, una concatenación de la forma 
$\alpha_0 z_1 \alpha_1 z_2 \alpha_2$ con 
$$
\alpha_0 = \alpha_1 = \alpha_2 = \eword \quad \text{ y } \quad z_1 = z_2 = x.
$$
Como ambas ocurrencias de $x$ hacen referencia al mismo no terminal $A[(r, s)]$ ambas tienen asociado el mismo par de estados $(r, s)$.

Aplicando las condiciones de compatibilidad de la construcción:
\begin{itemize}
    \item $\extran(p, \alpha_0) = r$: como $\alpha_0 = \eword$, entonces $p = r$.
    \item $\extran(s, \alpha_1) = r$: como $\alpha_1 = \eword$, y el estado final tras leer $z_1$ es $s$, entonces $s = r$.
    \item $\extran(s, \alpha_2) = q$: como $\alpha_2 = \eword$, y el estado final tras leer $z_2$ es $s$, entonces $s = q$.
\end{itemize}

De las igualdades anteriores se deduce que $p = r = s = q$. Por lo tanto las únicas reglas válidas en $P'$ asociadas a $S \to f(A)$ son de la forma
$$
S[(p, p)] \to f(A[(p, p)]).
$$

Para que $S[(p, p)]$ genere alguna cadena, el no terminal $A[(p, p)]$ debe poder generar alguna cadena. Pero según el análisis anterior, los únicos $A[(r, s)]$ generadores son $A[(q_0, q_1)]$ y $A[(q_1, q_2)]$, ambos con $r \neq s$. Por lo tanto, ningún $A[(p, p)]$ es generador, y por ende ningún $S[(p, p)]$ lo es. 

Por lo tanto, la gramática obtenida no puede generar la cadena $aa$, lo cual demuestra que el método propuesto no es correcto para hallar la intersección de una pMCFG con un DFA.

En este capítulo se introdujeron las pMCFG y se demostró que el método propuesto para hallar la intersección de una MCFG con un DFA no es correcto para hallar la intersección de una pMCFG con un DFA. En el siguiente capítulo se aplica el teorema \ref{thm:el-teorema} para demostrar que de existir un algoritmo para obtener una pMCFG que reconozca esta intersección este es polinomial solo si $P = NP$.
